\documentclass{jsarticle}
\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{bm}
\usepackage{ascmac}
\usepackage{braket}
%\usepackage{frcursive}

\newcommand{\inv}[1]{\frac{1}{#1}}
\newcommand{\D}[2]{\frac{d#1}{d#2}}
\newcommand{\DN}[3]{\frac{d^{#3}#1}{d#2^{#3}}}
\newcommand{\PD}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}
\newcommand{\PDN}[3]{\frac{\partial^{#3}#1}{\partial #2^{#3}}}
\newcommand{\dis}[1]{$\displaystyle #1$}
\newcommand{\ii}{i\hspace{-.1em}i}
\newcommand{\iii}{i\hspace{-.1em}i\hspace{-.1em}i}
\newcommand{\iv}{i\hspace{-.1em}v}
\newcommand{\k}[1]{[\hspace{.1em}#1\hspace{-.3em}]}
  
%\setlength{\topmargin}{-30mm} 
%\setlength{\textheight}{262mm}

\begin{document}
 
 \center{{\large 物理数学演習I第0回　常微分方程式：用語の定義、解の存在$\cdot$一意性}}
  \begin{screen}
   \begin{itemize}
    \item 用語について：
     \begin{itemize}
      \item[$\cdot$] $y$が$x$の関数であるとき、$x$：独立変数、$y$：従属変数
      \item[$\cdot$] 以下、$\D{y}{x}=y'(=y^{(1)}),\DN{y}{x}{2}=y''(=y^{(2)}),\ldots ,\DN{y}{x}{n}=y^{(n)}$と表記する
      \item[$\cdot$] $x,y(x),y'(x),\ldots,y^{(n)}(x)$の間に成り立つ関係式$F(x,y,y',\ldots,y^{(n)})=0$を$y$に対するn階微分方程式、関係式を満たす$y(x)$
            を微分方程式の解という
      \item[$\cdot$] 独立変数が一つのものを常微分方程式、複数のものを偏微分方程式という
      \item[$\cdot$] $F(x,y,y',\ldots,y^{(n)})$が$y,y',\ldots,y^{(n)}$の一次式のものを線型微分方程式、一次式でないものを非線形微分方程式という \\
            (例)$y''+ay'+bx^2y+c\cos{x}=0$：線型２階常微分方程式
      \item[$\cdot$] $y^{(n)}=f(x,y,y',\ldots,y^{(n-1)})$の形に書かれた常微分方程式を正規型という
     \end{itemize}
    \item 解の存在、一意性：
          n階常微分方程式$y^{(n)}=f(x,y,y',\ldots,y^{(n-1)})$について、関数$f$が十分なめらかな(Lipshitz条件を満たす)場合、初期条件
          $y(x_0)=y_0,y'(x_0)=y_1,\ldots,y^{(n-1)}(x_0)=y_{n-1}$を満たす解が一意に存在する
     \begin{itemize}
      \item[$\cdot$] この定理は非常に強力：どんな方法でもよいので、任意の初期条件$y_0,y_1,\ldots,y_{n-1}$を再現できる(n個の任意定数を含む)
            解を見つけてしまえば、それがuniqueな一般解
     \end{itemize}
   \end{itemize}
  \end{screen}
  
   \newpage
  
  \center{{\large 物理数学I第１回　１階常微分方程式}}
   \begin{screen}
    \begin{itemize}
     \item 線型１階常微分方程式：$y'+q(x)y=r(x)$
      \begin{itemize}
       \item[$\cdot$] $r(x)=0$の場合を斉次、$r(x)\neq 0$の場合を非斉次という
       \item[$\cdot$] 線型１階微分方程式は一般に解ける(しかも簡単!!)
      \end{itemize}
    \end{itemize}
    \begin{itemize}
     \item[(i)] 斉次の場合：$\inv{y}\D{y}{x}=-q(x)$と変形して両辺を$x$で積分 \\
                $\Longrightarrow$ 一般解$y(x)=C\exp{[-Q(x)]}\:[Q(x)=\int q(x)dx]$ \\
                ($y(x_0)=0$となる$x_0$が存在する場合は、$y(x)=0$も解の一つ)
     \item[(i\hspace{-.1em}i)] 非斉次の場合：
      \begin{itemize}
       \item[$\cdot$] 定数変化法：斉次(仮に$r(x)=0$と置いた式)の一般解が$C_0y_0(x)$であるとして、非斉次の一般解を$y(x)=C(x)y_0(x)$と仮定して
                      常微分方程式に代入
                      $\Longrightarrow$$y(x)$が解になるように$C(x)$を決定
       \item[$\cdot$] 発見法的解析：斉次の一般解を$y_0(x,C)$とする。何らかの方法で非斉次の特解$y_p(x)$を見つけれれば、非斉次の一般解は
                      $y(x,C)=y_0(x,C)+y_p(x)$で与えられる。 \\
                      (特解の見つけ方のノウハウについては、線型２階微分方程式のところで詳述。)
      \end{itemize}
    \end{itemize}
    \begin{itemize}
     \item 非線形１階微分方程式：\\
           一般には解けない(非線形は難しい!!)が、以下のような解法がある
      \begin{itemize}
       \item[(i)] 変数分離型：$y'=P(x)Q(y)$の形にかける場合 \\
                  \dis{\inv{Q(y)}\D{y}{x}=P(x)}と変形して両辺を$x$で積分することで、解$y(x)$が得られる \\
                  (上記の線型１階微分方程式はこのカテゴリに入る)
       \item[(\ii)] 同次型：$y'=f(\frac{y}{x})$の場合 \\
                                 \dis{z=\frac{y}{x}}とすると、$z$に対する微分方程式は変数分離型になり解ける
       \item[(\iii)] 完全微分方程式：\dis{y'=-\frac{P(x,y)}{Q(x,y)}}とした時、\dis{P(x,y)=\PD{\phi(x,y)}{x},Q(x,y)=\PD{\phi(x,y)}{y}}
                                                を満たす関数$\phi(x,y)$が存在すれば、$\phi(x,y)=C$が一般解を与える。 \\
                                                完全微分方程式である事の必要十分条件は、\dis{\PD{P}{y}=\PD{Q}{x}}
       \item[(\iv)] Bernoulli型：$y'+a(x)y+b(x)y^n=0$［注：$y^n$は$y$のn乗(n階微分ではない)］\\
                                              $n=0,1$：１階線型微分方程式$\ldots$解ける \\
                                              $n\neq 0,1$：$u=y^{1-n}$とすると、$u$に対する方程式は１階線型微分方程式$\ldots$解ける
       \item[(v)] Riccati型：$y'+a(x)+b(x)y+c(x)y^2=0$ \\
                             $a(x)=0$：Bernoulli型$\ldots$解ける \\
                             $c(c)=0$：１階線型微分方程式$\ldots$解ける \\
                             それ以外：何らかの方法で、特解$y_p(x)$を見つける事が出来れば、$u=y-y_p$に対する方程式はBernoulli型になる$\ldots$解ける
      \end{itemize}
    \end{itemize}
   \end{screen}
  
    \newpage
    
   \begin{itemize}
    \item[[1]] 次の微分方程式の一般解$y(x)$を求めよ。
     \begin{itemize}
      \item[(i)] $y'+y^n=0$ (nは整数。nの値によって場合分けせよ。)
      \item[(i\hspace{-.1em}i)] $y'+e^{\lambda y}=0$ ($\lambda$は定数。)
      \item[(i\hspace{-.1em}i\hspace{-.1em}i)] $y'-y^2+3y=2$
     \end{itemize}
    \item[[2]] 次の微分方程式の一般解$y(x)$を定数変化法で求めよ。
     \begin{itemize}
      \item[(i)] $y'+y=a$　(aは定数。)
      \item[(i\hspace{-.1em}i)] $y'+y=x^2+2x$
      \item[(i\hspace{-.1em}i\hspace{-.1em}i)] $y'+y=A\cos(\omega x)+B\sin(\omega x)$ ($A,B,\omega$は定数。)
     \end{itemize}
    \item[[3]] 次の微分方程式の一般解$y(x)$を求めよ。
     \begin{itemize}
      \item[(i)] $y'-y^2x^3=0$
      \item[(i\hspace{-.1em}i)] $y'-\cos(x+y)-\cos(x-y)=0$
      \item[(i\hspace{-.1em}i\hspace{-.1em}i)] $y'-xy-x=0$
     \end{itemize}
    \item[[4]] 次の微分方程式は同次型に変形できる。一般解$y(x)$を求めよ。
     \begin{itemize}
      \item[(i)] \dis{y'=\frac{x^2+y^2}{xy}}
      \item[(i\hspace{-.1em}i)] \dis{y'=\frac{2x}{x+y}}
     \end{itemize}
    \item[[5]] 次の微分方程式は完全微分方程式に変形できる。一般解$y(x)$を求めよ。
     \begin{itemize}
      \item[(i)] $(2xy+3y^2)y'+3x^2+y^2=0$
      \item[(i\hspace{-.1em}i)] $y'-(x+y)\tan x +1=0$
     \end{itemize}
    \item[[6]] 次の微分方程式はBernoulli型である(または変形できる)。一般解$y(x)$を求めよ。
     \begin{itemize}
      \item[(i)] $y'+\inv{x}y-x\sqrt{y}=0$
      \item[(i\hspace{-.1em}i)] $y'+y-e^xy^2$
     \end{itemize}
    \item[[7]] 次の微分方程式はRiccati型である(または変形できる)。一般解$y(x)$を求めよ。
     \begin{itemize}
      \item[(i)] $y'=y2-7y+12$
      \item[(i\hspace{-.1em}i)] $y'=-\inv{x}y^2+\inv{x}y+x$ \\
                                (ヒント：例えば、$y=a(a：定数)$とおけば$y'=0$、$y=ax$だと$y'=a$、$Y-\cos x$だと$y'=\sin x$である。
                                 $y$を適当に仮定して、微分方程式の等式が成り立つようなかい($=$特解)を探す。)
     \end{itemize}
    \item[[8]] 次の微分方程式は適当な変数変換を行う事で、解ける形に変形できる。一般解$y(x)$を求めよ。
     \begin{itemize}
      \item[(i)] $y'=1+x+x^3-(1+3x^2)y+3xy^2-y^3$
      \item[(i\hspace{-.1em}i)] $y'=-\frac{y}{x}+\inv{x}e^{xy}$
     \end{itemize}
   \end{itemize}
   
    \newpage
  
  \center{{\large 物理数学I第２回　高階常微分方程式}}
  \begin{screen}
   \begin{itemize}
    \item[\:]
     \begin{itemize}
      \item[$\bullet$] 定係数線型２階常微分方程式：$y''+py'+qy=r(x)$
     \end{itemize}
   \end{itemize}
   \begin{itemize}
    \item[(i)] 斉次の場合($r(x)=0$)：
     \begin{itemize}
      \item[$\cdot$] 線型方程式でことから、重ね合わせの原理が成り立つ、すなわち$y_1(x),y_2(x)$が互いに一次独立で、微分方程式の特解である場合、
            一般解は、$y(x)=c_1y_1(x)+c_2y_2(x)$($c_1,c_2$は未定定数)で与えられる。
      \item[$\cdot$] 特解の見つけ方：解を指数関数の形$y=e^{\lambda x}$に仮定して代入。 \\
                     $\Longrightarrow$特性方程式：$\lambda^2+p\lambda+q=0$
      \item[$\cdot$] 判別式$D=p^2-4q\neq 0$：2つの異なる解$\lambda_1,\lambda_2$を用いて、2つの特解(基本解)$e-{\lambda_1x},e^{\lambda_2x}$が得られる。
      \item[$\cdot$] $D=0$：重解$\lambda=-\frac{p}{2}$を用いて、$e^{-\frac{p}{2}x},xe^{-\frac{p}{2}x}$が基本解を与える。
     \end{itemize}
    \item[(\ii)] 非斉次の場合($r(x)\neq 0$)：以下、斉次の一般解を$y_0(x)=c_1y_1(x)+c_2y_2(x)$とする。
     \begin{itemize}
      \item[$\cdot$] 定数変化法：非斉次の一般解を$y_0(x)=C_1(x)y_1(x)+C_2(x)y_2(x)$と仮定して微分方程式に代入
                     $\Longrightarrow$$y(x)$が解となる様に$C_1(x),C_2(x)$を決定する。
       \begin{itemize}
        \item[$\cdot$] 2階の場合は$C'_1y_1+C'_2y_2=0$という補助条件を課す。高次元への一般化も同様。
        \item[$\cdot$] 非常にめんどうくさい(出来れば月の発見的法解法で解く方が楽)。
       \end{itemize}
      \item[$\cdot$] 発見法的解法：どんな方法でもよいので、非斉次の特解$y_p(x)$を見つける事が出来れば、非斉次の一般解は
                     $y(x)=c_1y_1(x)+c_2y_2(x)+y_p(x)$で与えられる。
       \begin{itemize}
        \item[$\cdot$] 非斉次の特解として、非斉次項$r(x)$、及び、$r(x)$の微分から出てくる項と同型の和を仮定$\rightarrow$微分方程式に代入して、係数を決定。 \\
                       (例) \\
                       \dis{r(x)=\sum_{m=0}^na_mx^m\rightarrow}特解\dis{y_p(x)=\sum_{m=0}^nA_mx^m}と仮定 \\
                       \dis{r(x)=ae^{\lambda x}\rightarrow}特解\dis{y_p(x)=Ae^{\lambda x}}と仮定 \\
                       \dis{r(x)a\cos(\omega x)+b\sin(\omega x)\rightarrow}特解\dis{y_p(x)=A\cos(\omega x)+B\sin(\omega x)}と仮定
        \item[$\cdot$] 非斉次の特解は、斉次の特解と一次独立でなければならない。
       \end{itemize}
     \end{itemize}
   \end{itemize}
   \begin{itemize}
    \item[\:]
     \begin{itemize}
      \item[$\bullet$] 定係数線型$n$階常微分方程式($n>2$)：「斉次の特解(互いに一次独立)の数が$n$個必要になる」、「特性方程式が$n$次式になる」
                       といった一般化をした上で、基本的に上記の方法で解く事が出来る。
     \end{itemize}
   \end{itemize}
  \end{screen}
  
   \newpage
  
  \begin{screen}
   \begin{itemize}
    \item[\:]
     \begin{itemize}
      \item[$\bullet$] 関数の一次独立性： \\
                       $n$個の関数$\{y_1(x),y_2(x),\ldots,y_n(x)\}$のある一つが他の線型結合で書ける、すなわち、$c_1y_1(x)+c_2y_2(x)+\ldots+c_ny_n(x)=0$を満たす
                       $c_1=c_2=\ldots=c_n=0$でない定数$\{c_n\}$が存在するとき、これらの関数は一次従属であるといい、一次従属でないものを一次独立という。
       \begin{itemize}
        \item[$\cdot$] 一次独立$\cdot$従属はロンスキー行列式(ロンスキアン)を用いて判定できる。$(n-1)$回微分可能な関数$\{y_1(x),y_2(x),\ldots,y_n(x)\}$のロンスキアンは
         \begin{eqnarray*}
          W(\{y_n(x)\}) = 
           \begin{vmatrix}
            y_1(x) & y_2(x) & \ldots & y_n(x) \\
            y'_1(x) & y'_2(x) & \ldots & y'_n(x) \\
            \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
            y^{(n-1)}_1(x) & y^{(n-1)}_2(x) & \ldots & y^{(n-1)}_n(x) \\
           \end{vmatrix}
         \end{eqnarray*}
        で与えられ、$W\neq 0$なら一次独立、$W=0$なら一次従属となる。
       \end{itemize}
     \end{itemize}
   \end{itemize}
   \begin{itemize}
    \item[\:]
     \begin{itemize}
      \item[$\bullet$] 階数の引き下げ：定係数$\cdot$線型でない$n$階微分方程式$\dots$一般に解くのは難しい \\
                       以下の場合には、微分方程式の階数を下げて、$(n-1)$階微分方程式に変形する事が出来る$\dots$特に($n=2)$の時には、解ける可能性が大きく広がる。
     \end{itemize}
   \end{itemize}
   \begin{itemize}
    \item[(i)] 微分方程式に$y$が含まれない場合：$F(x,y',y'')=0$ \\
               $z(x)=y'(x)$を導入すると、$F(x,z,z')=0\dots z$についての1階微分方程式 \\
               $\Longrightarrow$一般解を$z(x,c)$として、\dis{y=\int dxz(x,c_1) + c_2}が、元の方程式の一般解を与える。
    \item[(\ii)] 微分方程式に$x$が含まれない場合：$F(y,y',y'')=0$ \\
                 $z=y'$とすると、$y''=z\D{z}{y}$に注意して、$F(y,z,z\D{z}{y})=0\dots z$についての1階微分方程式(独立変数$y$) \\
                 $\Longrightarrow$一般解を$z(y,c)$として、\dis{x=\int\frac{dy}{z(y,c_1)}+c_2}が、元の方程式の一般解をとして、与える。
   \end{itemize}
  \end{screen}
  
   \newpage
  
  \begin{itemize}
   \item[[1]] 次の関数列のロンスキアンを計算し、一次独立$\cdot$従属を判定せよ。
    \begin{itemize}
     \item[(i)] $\{e^{\lambda_1 x},e^{\lambda_2 x},\ldots,e^{\lambda_n x}\} \quad (\lambda_i$は全て異なる定数)
     \item[(\ii)] $\{e^{\lambda x},xe^{\lambda x},x^2e^{\lambda x}\} \quad (\lambda$は定数)
     \item[(\iii)] $\{\cos(\omega x),\sin(\omega x),e^{i\omega x}\} \quad (\omega$は定数)
    \end{itemize}
   \item[[2]] 斉次2階線型微分方程式$y''+py'+q=0$の一般解$y(x)$を求めよ。また、その解の概略を図示し、その振る舞いについて述べよ。($p,q$の値によって場合分けせよ)
   \item[[3]] 次の微分方程式の一般解$y(x)$を、発見法的解法で求めよ。
    \begin{itemize}
     \item[(i)] $y''-2y'-3=2-x+3x^2$
     \item[(\ii)] $y''+5y'+4=\cos(x)-\sin(x)$
     \item[(\iii)] $y''+4y'+4=4e^{-3x}$
    \end{itemize}
   \item[[4]] 次の微分方程式の一般解$y(x)$を、定数変化法を用いて求めよ。 \\
              $y''+3y'+2=5$
   \item[[5]] ばね定数$k$のばねにつながれた質量$m$のおもりを考えれる。おもりは$x$軸方向のみを1次元的に運動するものとし、おもりの位置を$x(t)$とする。
              (ばねが自然長である位置を$x=0$とする)以下の問に答えよ。
    \begin{itemize}
     \item[(i)] ばねの力に加えて、おもりに速度に比例する抵抗力$-\gamma\dot{x}(t)$が働くとする。運動方程式を解いて、$x(t)$の一般解を求め、その概略を$t$の関数として図示せよ($m,k,\gamma$の値によって場合分けせよ)。
     \item[(\ii)] ばねに加えて、おもりに外力$F(t)=f_0\cos(\omega_0t)$が働くとする。運動方程式を解き、$x(t)$の一般解を求め、その概略を$t$の関数として図示せよ($\omega_0,m.k$の値によって場合分けせよ)。
    \end{itemize}
   \item[[6]] 次の微分方程式の一般解$y(x)$を求めよ。
    \begin{itemize}
     \item[(i)] $y'''-3y''-y'+3y=0$
     \item[(\ii)] $y^(4)-8y''+16y=0$
    \end{itemize}
   \item[[7]] 質量$m$のおもりが、重力加速度$g$の一定重力場中を、重力と速度に比例する抵抗力を受けながら落下している。運動方程式の階数を1階微分方程式に引き下げたうえで解き、一般解を求めよ。
   \item[[8]] 質量$m$のおもりが、重力加速度$g$の一定重力場中を、重力と速度の2乗に比例する抵抗力を受けて落下している。この時運動方程式は、鉛直下向きを$x$軸正の向きにとって
    \begin{eqnarray*}
     m\ddot{x}(t)=-\gamma[x(t)]^2+mg
    \end{eqnarray*}
     と書ける。運動方程式の階数を1階微分方程式に引き下げたうえで解き、一般解を求めよ。
   \item[[9]] 次の微分方程式の階数を引き下げ、一般解を求めよ。
    \begin{itemize}
     \item[(i)] $y''+(y')^3y^2=0$
     \item[(\ii)] $y''+(y')^2+(y')^3e^{2y}=0$
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  
   \newpage
  
  \center{{\large 物理数学I第３回　連立微分方程式}}
  \begin{screen}
   \begin{itemize}
    \item[$\bullet$] 定係数連立常微分方程式の解法：斉次のn次元連立線型１階微分方程式
     \begin{eqnarray*}
      y'_1(x) & = & A_{11}y_1(x) + A_{12}y_2(x) + \ldots + A_{1n}y_n(x) \\
      y'_2(x) & = & A_{21}y_1(x) + A_{22}y_2(x) + \ldots + A_{2n}y_n(x) \\
      &&\ldots \ldots \\
      y'_n(x) & = & A_{n1}y_1(x) + A_{n2}y_2(x) + \ldots + A_{nn}y_n(x) \\
      &&\Longrightarrow \quad \bm{y}'(x) = \hat{A}\bm{y}(x)
     \end{eqnarray*}
      を考える。行列$\hat{A}$が対角化できる場合、対角化の変換行列を$\hat{V}$とすると、
     \begin{eqnarray*}
      \hat{V}^{-1}\hat{A}\hat{V} = \hat{\Lambda} \quad [\hat{\Lambda}=diag(\lambda_1,\lambda_2,\ldots,\lambda_n)は対角行列]
     \end{eqnarray*}
      と書ける。この時、$\bm{p}(x)=\hat{V}^{-1}\bm{y}(x)$を導入すると、
     \begin{eqnarray*}
      \bm{p}'(x)=\hat{\Lambda}\bm{p}(x) \quad \Longrightarrow \quad p'_i(x)=\Lambda_ip_i(x) \quad (i=1,2,\ldots,n)
     \end{eqnarray*}
      となり、n個の独立な微分方程式に分解できる。$\ldots$解ける。
    \item[$\bullet$] 線型代数を用いた解法： \\
     定係数連立線型１階常微分方程式$\bm{y}'(x)=\hat{A}\bm{y}+\bm{b}(x)$を考える。
      \begin{itemize}
       \item[$\cdot$] 斉次の場合($\bm{b}(x)=0$)： \\
        行列の指数関数\dis{\exp(x\hat{A})\equiv\sum_{m=0}^\infty\inv{m!}(x\hat{A})^m}と定義すると、一般解は$\bm{y}(x)=exp(x\hat{A})\bm{y}_0
        ,(\bm{y}_0=\bm{y}(0)$：初期条件)で与えられる。
       \item[$\cdot$] 非斉次の場合($\bm{b}(x)\neq 0$)： \\
        定数変化法を用いて、一般解は
         \begin{eqnarray*}
          \bm{y}(x)=\exp(x\hat{A})\bm{y}_0+\exp(x\hat{A})\int_0^xdx'[\exp(x'\hat{A})]^{-1}\bm{b}(x')
         \end{eqnarray*}
        と求まる。
      \end{itemize}
    \item[$\bullet$] 連立常微分方程式と高階微分方程式の関係： \\
     n元の１階連立常微分方程式
      \begin{eqnarray*}
       y'_i(x)=f_i(x,y_1,y_2,\ldots,y_n) \quad (i=1,2,\ldots,n)
      \end{eqnarray*}
     を考える。[$f_i$はある関数(線型とは限らない)。]
      \begin{itemize}
       \item[$\cdot$] 微分方程式の一つ(例えば$i=1$に着目し、両辺を微分) \\
        $\Longrightarrow$ 右辺の$\{y_j';j=1,2,\ldots,n\}$を、他の方程式を用いて$\{y_j\}$に直す。 \\
        $\Longrightarrow$上記のプロセスを繰り返し、$y_1^{(m)}=g_m(x,y_1,\ldots,y_n)(m=1,\ldots,n)$を求める。 \\
        $\Longrightarrow$$y_1^{(m)}=g_m(x,y_1,\ldots,y_n)$の右辺中の$y_2,\ldots,y_n$を消去し、$y_1,y_1',\ldots,y_1^{(n-1)}$に直すことで、$y_1$に対するn階常微分方程式が得られる。
      \end{itemize}
   \end{itemize}
  \end{screen}
  
   \newpage
   
  \begin{itemize}
   \item[[1]] 以下の問に答えよ。
    \begin{itemize}
     \item[(i)] 定係数連立微分方程式$\bm{y}'(x)=\hat{A}\bm{y}$の一般解が$\bm{y}(x)=exp(x\hat{A})\bm{y}_0$で与えられる事を示せ。
     \item[(\ii)] 定係数連立微分方程式$\bm{y}'(x)=\hat{A}\bm{y}+\bm{b}(x)$の一般解が
      \begin{eqnarray*}
       \bm{y}(x)=\exp(x\hat{A})\bm{y}_0+\exp(x\hat{A})\int_0^xdx'[\exp(x'\hat{A})]^{-1}\bm{b}(x')
      \end{eqnarray*}
       で与えられる事を示せ。
    \end{itemize}
   \item[[\hspace{.1em}2\hspace{-.3em}]] 次の連立微分方程式の一般解を求めよ。(一般解は、$\bm{y},\bm{p}$のどちらで表してもよい。)
    \begin{itemize}
     \item[(i)] $y'_1=y_2+2y_3,y'_2=y_1+2y_2+y_3,y'_3=2y_1+y_2$
     \item[(\ii)] $y'_1=y_2+e^{-x},y_2'=y_1-e^{-x}$
    \end{itemize}
   \item[[3]] 質量$m$の２つのおもりがばね定数$k$、自然長$l$のばねでつながれている。おもりは$x$軸上のみを１次元的に運動するものとする。おもり１の原点($x=0$)
              からの変位を$x_1(t)$、おもり２の点$x=l$からの変位を$x_2(t)$とすると、それぞれの運動方程式は
               \begin{eqnarray*}
                m\ddot{x}_1=k(x_2-x_1),\quad m\ddot{x}_2=k(x_1-x_2)
               \end{eqnarray*}
              とかける。
    \begin{itemize}
     \item[(i)] 運動方程式を基準座標を用いて解き、一般解を求めよ。また、それぞれの基準振動の振る舞いを説明せよ。
     \item[(\ii)] おもり１，２がそれぞれ$+q,-q$に帯電していて、交流電場$E(t)=E_0\cos(\omega t)(E_0,\omega$は定数)中に置かれているとすると、おもり１，２はそれぞれ、
                  ばねの力に加えて、$+qE_0\cos(\omega t),-qE=0\cos(\omega t)$の力を受ける。この時の運動方程式を解き、一般解を求めよ。
    \end{itemize}
   \item[[4]] N個のおもりが$x$軸上に並べられ、両隣りのおもりにばねでつながれている。また、両端のおもりは、それぞれ位置$x=0,L$の壁にばねでつながれている。
              おもりの質量は全て$m$、ばね定数は全て$k$とし、おもりに$x$の小さい方から$i=1,2,\ddots,N$と番号付けすると、おもり$i$の平衡位置からの変位$x_i$に
              対する運動方程式は、
               \begin{eqnarray*}
                m\ddot{x}_i=k(x_{i+1}-x_i)-k(x_i-x_{i-1})
               \end{eqnarray*}
              となる。(壁の位置を境界条件として$x_0=0,x_{N+1}=0$で表す。)連立運動方程式をベクトルと行列で表し、行列を対角化して、基準座標と振動数を求めよ。また、それぞれの基準振動の
              振る舞いを説明せよ。 \\
              (ヒント：行列の対角化では、$N\times N$行列の対角化をそのまま行ってもよいが、固有ベクトル(すなわち$x_i$の関数形)を仮定し、運動方程式(差分方程式になっている)と境界条件
              を満たすものを見つけるやり方での、固有値、固有ベクトルを求める事が出来る。)
   \item[[5]] 次の連立微分方程式を高階微分方程式に直し、連立方程式の行列の固有値方程式と高階微分方程式の特性方程式とが等価である事を示せ。 \\
              $y'_1=3y_-2y_2+y_3,\quad y'_2=y_1-y_3,\quad y_3'=y_2-2y_3$
  \end{itemize}
  
  \newpage
  
  \center{{\large 物理数学I第４回　微分方程式その他}}
  \begin{screen}
   \begin{itemize}
    \item[$\bullet$] 偏微分方程式の変数分離：n変数の偏微分方程式をn個の常微分方程式に分解する方法 \\
                     n変数関数$u(x_1,x_2,\ldots,x_n)$に対する偏微分方程式の解を$u(x_1,x_2,\ldots,x_n)=X_1(x_1)X_2(x_2)\ldotsX_n(x_n)$の形に仮定 \\
                     $\Longrightarrow$(うまくいけば)偏微分方程式がn個の常微分方程式に分解できる。 \\
                     $\Longrightarrow$初期条件$\cdot$境界条件を満たすように常微分方程式を解く事で、元の偏微分方程式の解が求まる
      \begin{itemize}
       \item[$\cdot$] 変数を一つ分離するごとに、分離定数が導入される。 \\
                     n変数偏微分方程式$\Longrightarrow$(n-1)個の分離定数
       \item[$\cdot$] うまくいくかどうかは、やってみないと分からない。
      \end{itemize}
    \item[$\bullet$] 微分方程式の数値解法：
      \begin{itemize}
       \item[$\cdot$] "微分可能''の意味：\dis{y'(x)=\lim_{h\to 0}\frac{y(x+h)-y(x)}{h}}の極限値が存在 \\
                     \quad$\Longrightarrow$ \dis{y(x+h)=y(x)+y'(x)h+\mathcal{O}(h^2)}
                     \quad$\Longrightarrow$ 十分小さい刻み幅$h$をとれば、$y(x),y'(x)$から$y(x+h)$が求まる。
       \item[$\cdot$] 微分方程式：$y'(x)=f(x,y)\dots(x,y)$から$y'(x)$を与えてくれる式 \\
                     \begin{itemize}
                      \item[$\Longrightarrow$] 初期条件$y(x_0)=y_0$からスタートし、近似式$y(x+h)=y(x)+f(x,y)h$を用いて$y(x+h)$を逐次生成することで、
                                              $y(x)$を数値的に求める。 \\
                                              \quad \:$\ldots$オイラー法
                     \end{itemize}
       \item[$\cdot$] オイラー法の誤差：$\mathcal{O}(h^2)$の項に対応する誤差が蓄積 \\
                     \quad$\Longrightarrow \: y(x+h)$を生成する近似式(差分方程式)として、テイラー展開 \\
                      \quad\dis{y(x+h) = y(x)+y'(x)h+\inv{2}y''(x)h^2+\inv{3!}y'''(x)h^3 \ldots} \\
                     のより高次まで一致するものを採用することで、より高い精度の数値解が得られる。
       \item[$\cdot$] テイラー展開のm次まで一致する解法をm次の方法という。
       \item[$\cdot$] 代表的な浩高次の方法：ルンゲ$\cdot$クッタ法(４次の方法)              
      \end{itemize}
   \end{itemize}
  \end{screen}
  
  \newpage
  
  \begin{itemize}
   \item[[\hspace{.1em}1\hspace{-.3em}]] ３次元空間を運動する質量$m$の自由粒子の波動関数$\Psi(\bm{r})$は、偏微分方程式(Schr\"{o}dinger方程式)
    \begin{eqnarray*}
     -\frac{\hbar^2}{2m}\left(\frac{\partial^2}{\partial x^2}+\frac{\partial^2}{\partial y^2}+\frac{\partial^2}{\partial z^2}\right)\Psi(\bm{r})=E\Psi(\bm{r})
    \end{eqnarray*}
    に従う、$\Psi(x,y,z)=X(x)Y(y)Z(z)$と仮定し変数分離することで、$X,Y,Z$が従う常微分方程式を求めよ。
   \item[[\hspace{.1em}2\hspace{-.3em}]] 一次元拡散方程式$\frac{\partial u(x,t)}{\partial t^2} =D\frac{\partial^2u(x,t)}{\partial x^2} \quad (D>0)$
    の解が、境界条件$u(0,t)=u(L,t)=0($for$^\forall t)$を満たすとする。
     \begin{itemize}
      \item[(i)] $u(x,t)=X(x)T(t)$と仮定し変数分離することで、$X,T$が従う常微分方程式を求めよ。(分離定数を$\lambda$とせよ)
      \item[(\ii)] $X(x)$に対する常微分方程式と境界条件から、$\lambda$にかかる条件を求めよ。また、$X(x)$の解を求めよ。
      \item[(\iii)] (\ii)の$\lambda$を用いて、$T(t)$の解を求めよ。また、$u(x,t)$の一般解を求めよ。
     \end{itemize}
   \item[[3]] 次の微分方程式を与えられた初期条件に対して、オイラー法を用いて数値的に解け。まｔら、その結果を解析的に求めた解と比較し、刻み幅$h$を変えると
    数値解の振る舞いがどう変化するかを論ぜよ。
    \begin{itemize}
     \item[(i)] $y'=-y$ \quad (初期条件y(0)=1)
     \item[(\ii)] $y''=-y$ \quad (初期条件y(0)=0,y'(0)=1)
    \end{itemize}
   \item[[4]] $xy$平面上を運動する２つの質点を考える。質点1,2の質量をそれぞれ$m_1,m_2$とし、質点の間には、万有引力$-\frac{Gm_1m_2}r^2_{12}$($r_{12}$は質点間の距離)
    が働くとする。以下、$m_1=1$とおく。時刻$t=0$において、質点１を位置$\bm{r}_1(0)=(1,0)$から初速度$\bm{v}_1(0)=(0,1)$で、質点２を位置
    \dis{\bm{r}"(0)=(-\inv{m_2},0)}から初速度\dis{\bm{v}_2(0,-\inv{m_2})}で放した。$Gm_2$の値をいろいろ変えて、連立運動方程式を数値的に解く事で、質点の
    運動がどのようになるか調べよ。
  \end{itemize}
  
  \newpage
  
  \center{{\large 物理数学I第5回　ベクトルの定義$\cdot$基本演算}}
  \begin{screen}
   \begin{itemize}
    \item[$\bullet$] スカラー、ベクトル：座標回転$(\bm{e}_x,\bm{e}_y,\bm{e}_z)\longrightarrow(\bm{e}_{x'},\bm{e}_{y'},\bm{e}_{z'})$に対する
                     変換則で定義
                      \begin{itemize}
                       \item[$\cdot$] スカラー：座標回転に対して不変な量
                       \item[$\cdot$] ベクトル：座標回転に対して
                      \begin{eqnarray*}
                       \begin{pmatrix}
                        a'_x \\
                        a'_y \\
                        a'_z 
                      \end{pmatrix}
                       =
                      \begin{pmatrix}
                       R_{xx} & R_{xy} & R_{xz} \\
                       R_{yx} & R_{yy} & R_{yz} \\
                       R_{zx} & R_{zy} & R_{zz}
                      \end{pmatrix}
                      \begin{pmatrix}
                       a_x \\
                       a_y \\
                       a_z 
                      \end{pmatrix}
                       \quad\:(R_{\alpha\beta}=\bm{e}_{\alpha'}\cdot\bm{e}_\beta)
                      \end{eqnarray*}
                     のように変換される量$\bm{a}=(a_x,a_y,a_z)$
     \end{itemize}
    \item[$\bullet$] ベクトルの基本演算 \\
                     以下、$\bm{a}=(a_x,a_y,a_z)=a_x\bm{e}_x+a_y\bm{e}_y+a_z\bm{e}_z,a\equiv|\bm{a}|=\aqrt{a_x^2+a_y^2+a_z^2}(\bm{b},\bm{c}$も同様)、
                     $\theta_{ab}$を$\bm{a}$と$\bm{b}$のなす角とする。
     \begin{itemize}
      \item[$\cdot$] 内積(スカラー積)：$\bm{a}\cdot\bm{b}=ab\cos\theta_{ab}=a_xb_x+a_yb_y+a_zb_z$
      \item[$\cdot$] 外積(ベクトル積)：\dis{\bm{a}\times\bm{b}=ab\sin\theta_{ab}\bm{e}_\bot=
                                            \begin{vmatrix}
                                             \bm{e}_x & \bm{e}_y & \bm{e}_z \\
                                               a_x    &   a_y    &   a_z    \\
                                               b_x    &   b_y    &   b_z    
                                            \end{vmatrix}} \\
                                       ($\bm{e}_\bot$は、$\bm{a},\bm{b}$に垂直、$\bm{a}\rightarrow\bm{b}$の右ねじの向きの単位ベクトル)
      \item[$\cdot$] スカラー三重積：$\bm{a}\cdot\bm{b}\times\bm{c}=
                                      \begin{vmatrix}
                                       a_x & a_y & a_z \\
                                       b_x & b_y & b_z \\
                                       c_x & c_y & c_z 
                                      \end{vmatrix}$
      \item[$\cdot$] ベクトル三重積：$\bm{a}\times(\bm{b}\times\bm{c})
     \end{itemize}
    \item[$\bullet$] スカラー場、ベクトル場：空間の各点$\bm{r}=(x,y,z)$でスカラー関数$\phi(\bm{r})$、ベクトル関数$\bm{A}(\bm{r})$が定義されている
                     時、$\phi(\bm{r}),\bm{A}(\bm{r})$をそれぞれ、スカラー場、ベクトル場と呼ぶ。
     \begin{itemize}
      \item[$\cdot$] スカラー場の体積成分：領域$V$を微小体積$dxdydz$に分割
                      \begin{eqnarray*}
                       \lim_{dx,dy,dz\to 0}=\sum_{\bm{r}\in V}\phi(x)dxdydz = \int_V\phi(x)dv
                      \end{eqnarray*}
      \item[$\cdot$] ベクトル場の線積分：曲線$C$を線素$d\bm{r}$に分割
                      \begin{eqnarray*}
                       \lim_{|d\bm{r}|\to 0}\sum_{\bm{r}\in C}\bm{A}(\bm{r})\cdot d\bm{r} = \int_C\bm{A}(\bm{r})\cdot d\bm{r}
                      \end{eqnarray*}
      \item[$\cdot$] ベクトル場の面積分：曲面$S$を微小面素$d\bm{s}$に分割
                      \begin{eqnarray*}
                       \lim_{ds\to 0}\sum_{\bm{r}\in S}\bm{A}(\bm{r})\cdot d\bm{s}=\int_S\bm{A}(\bm{r})\cdot d\bm{s}
                      \end{eqnarray*}
                     ($d\bm{s}$は位置$\bm{r}$の微小面素における大きさ$ds$の法線ベクトル)
     \end{itemize}
   \end{itemize}
  \end{screen}
  
  \newpage
  
  \begin{itemize}
   \item[[1]] ベクトルの内積$\bm{a}\cdot\bm{b}$がスカラーである事を示せ。
   \item[[2]] ベクトルの外積$\bm{a}\times\bm{b}$がベクトルである事を示せ。
   \item[[3]] 次の恒等式が成り立つ事を示せ。
    \begin{itemize}
     \item[(i)] $\bm{a}\times(\bm{b}\times\bm{c})=\bm{b}(\bm{a}\cdot\bm{c})-\bm{c}(\bm{a}\cdot\bm{b})$
     \item[(\ii)] $\bm{a}\times(\bm{b}\times\bm{c}) + \bm{b}\times(\bm{c}\times\bm{a}) + \bm{c}\times(\bm{a}\times\bm{b})$
    \end{itemize}
   \item[[4]] ３次元空間において、３つのベクトル$\bm{a},\bm{b},\bm{c}$が同一平面上にあるための必要十分条件は、$\bm{a}\cdot(\bm{b}\times\bm{c})=0$
              である事を示せ。(ベクトルはどれも零ベクトルではないとする。)
   \item[[5]] $t$の関数であるベクトル$\bm{a}(t),\bm{b}(t)$に対して以下の分配則が成り立つ事を示せ。
    \begin{itemize}
     \item[(i)] \dis{\D{}{t}(\bm{a}\cdot\bm{b})=\D{\bm{a}}{t}\cdot\bm{b}+\bm{a}\cdot\D{\bm{b}}{t}}
     \item[(\ii)] \dis{\D{}{t}(\bm{a}\times\bm{b})=\D{\bm{a}}{t}\cdot\bm{b}+\bm{a}\cdot\D{\bm{b}}{t}}
    \end{itemize}
   \item[[6]] 時刻$t$における質点の位置ベクトルを$\bm{r}(t)$とする。質点に働く力の向き(すなわち、質点の加速度の向き)が$\bm{r}$と並行である時、
              \dis{\bm{r}\times\D{\bm{r}}{t}}は保存することを示せ。(角運動量保存則)
   \item[[7]] ３次元結晶の基本格子ベクトルを$\bm{a}_1,\bm{a}_2,\bm{a}_3$とする。このベクトルから作られるベクトル
               \begin{eqnarray*}
                \bm{b}_1=\frac{\bm{a}_2\times\bm{a}_3}{\bm{a}_1\cdot\bm{a}_2\times\bm{a}_3},
                \bm{b}_2=\frac{\bm{a}_3\times\bm{a}_1}{\bm{a}_1\cdot\bm{a}_2\times\bm{a}_3},
                \bm{b}_3=\frac{\bm{a}_1\times\bm{a}_2}{\bm{a}_1\cdot\bm{a}_2\times\bm{a}_3}
               \end{eqnarray*}
              を逆格子ベクトルと呼ぶ。$\bm{a}_i\cdot\bm{b}_j=\delta_{ij}$を示せ。
   \item[[8]] 次のベクトル場$\bm{A}(\bm{r})$を経路$C_1,C_2$にそってそれぞれ線積分せよ。
   \begin{itemize}
     \item[(i)] $\bm{A}(\bm{r})=(x^2z,x^2y,xyz)$
     \item[(\ii)] $\bm{A}(\bm{r})=(xr,yr,zy) \quad(r=|\bm{r}|=\sqrt{x^2+y^2+z^2})$
     \vspace{\Cvs}
      \begin{itemize}
       \item[]
        \begin{itemize}
         \item[経路$C_1$：] 点$(0,0,0)$から、まず$x$軸に沿って$(1,0,0)$へ、次に$y$軸に平行に$(1,1,0)$へ、最後に$z$軸に平行に$(1,1,1)$へ至る経路
         \item[経路$C_2$：] 点$(0,0,0)$から直線$x=y=z$に沿って$(1,1,1)$へ至る経路
        \end{itemize}
      \end{itemize}
    \end{itemize}
   \item[[9]] 次のベクトル場$\bm{A}(\bm{r})$を指定された面上で面積分せよ。
    \begin{itemize}
     \item[(i)] $\bm{A}(\bm{r})=(y^2z^2,xyz,x^2y^2z)$を、$x=\pm 1,y=\pm 1,z=\pm 1$の６つの面に囲まれた一辺の長さ２の立方体の表面で積分。
                (法線ベクトルの向きは内側から外側向きを正とする。)
     \item[(\ii)] $\bm{A}(\bm{r})=e^{-ar^2}\bm{e}_r(\bm{e}_r$は動径方向の単位ベクトル)を、原点中心、半径Rの球面上で積分。
                  (法線ベクトルの向きは内側から外側の向きを正とする。)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  
  \newpage
  
  \center{{\large 物理数学I第6回　ベクトル微分演算子$\nabla$、勾配、発散、回転、ガウスの定理、ストークスの定理}}
  \begin{screen}
   \begin{itemize}
    \item[$\bullet$] ベクトル微分演算子(ナブラ)：\dis{\nabla=\left(\PD{}{x},\PD{}{y},\PD{}{z}\right)=\bm{e}_x\PD{}{x}+\bm{e}_y\PD{}{y}+\bm{e}_z\PD{}{z}}
    \item[$\bullet$] スカラー場の勾配：\dis{\nabla\phi(\bm{r})=\left(\PD{\phi}{x},\PD{\phi}{y},\PD{\phi}{z}\right)=\bm{e}_x\PD{\phi}{x}+\bm{e}_y\PD{\phi}{y}+\bm{e}_z\PD{\phi}{z}}
     \begin{itemize}
      \item[$\cdot$] $[\nabla\phi(\bm{r})]\cdot d\bm{r}$が$\bm{r}\longrightarrow\bm{r}+d\bm{r}$の移動に際する$\phi$の変化分$d\phi$を与える。
     \end{itemize}
    \item[$\bullet$] ベクトル場の発散：\dis{\nabla\cdot\bm{A}(\bm{r})=\PD{A_x}{x}+\PD{A_y}{y}+\PD{A_z}{z}}
     \begin{itemize}
      \item[$\cdot$] $\nabla\cdot\bm{A}(\bm{r})$は位置$\bm{r}$における(単位体積当たりの)$\bm{A}(\bm{r})$のわきだし
      \item[$\cdot$] $^\all\bm{r}$で$\bm{A}(\bm{r})=0\rightarrow$ベクトル場$\bm{A}(\bm{r})$はソレノイダル(わきだし無し)
     \end{itemize}
    \item[$\bullet$] ガウスの定理：\dis{\int_V\nabla\cdot\bm{A}(\bm{r})dv=\int_S\bm{A}(\bm{r})\cdot d\bm{s}} \\
                     左辺は領域$V$に対する体積積分、右辺は$V$の表面$S$における面積分、$s\bm{s}$は$S$上の法線ベクトル
    \item[$\bullet$] ベクトル場の回転：\dis{\nabla\times\bm{A}(\bm{r})=
                                            \begin{vmatrix}
                                             \bm{e}_x & \bm{e}_y & \bm{e}_z \\
                                             \PD{}{x} & \PD{}{y} & \PD{}{z} \\
                                                A_x   &    A_y   &    A_z   
                                            \end{vmatrix}}
     \begin{itemize}
      \item[$\cdot$] $[\nabla\times\bm{A}(\bm{r})]\cdot d\bm{s}$は位置$\bm{r}$にある微小ループ上での$\bm{A}$の線積分の与える。 \\
                     ($d\bm{s}$はループの法線ベクトル、大きさがループの面積)
      \item[$\cdot$] $^\all\bm{r}$で$\nabla\times\bm{A}(\bm{r})=0\rightarrow$ベクトル場$\bm{A}(\bm{r})$は渦なし
     \end{itemize}
    \item[$\bullet$] ストークスの定理：\dis{\int_S[\nabla\times\bm{A}(\bm{})]\cdot d\bm{s}=\oint_C\bm{A}(\bm{r})\cdot d\bm{r}} \\
                     左辺は曲面$S$上での面積分、右辺は$S$を囲む閉曲線$C$における周回積分
   \end{itemize}
  \end{screen}
  
  \newpage
  
  \begin{itemize}
   \item[[1]] 位置$\bm{r}$にある微小立方体$dxdydz$からわき出すベクトル場$\bm{A}(\bm{r})$の総量が、$\nabla\cdot\bm{A}(\bm{r})dxdydz$で表される事を示せ。
   \item[[2]] 位置$\bm{r}$にある$xy$平面上の微小ループ$dxdy$におけるベクトル場$\bm{A}(\bm{r})$の線積分が、$[\nabla\times\bm{A}(\bm{r})]_zdxdy$で表される事を示せ。
   \item[[3]] 次のスカラー場の勾配$\nabla\phi(\bm{r})$を求め、その向きを示せ。
    \begin{itemize}
     \item[(i)] $\phi(\bm{r})=x+y$
     \item[(\ii)] $\phi(\bm{r})=e^{-ar}\quad\:(r=|\bm{r}|=\sqrt{x^2+y^2+z^2})$
    \end{itemize}
   \item[[4]] 次のベクトル場$\bm{A}(\bm{r})$の発散と回転を求めよ。
    \begin{itemize}
     \item[(i)] $\bm{A}(\bm{r})=(x^2-y^2-z^2,y^2-z^2-x^2,z^2-x^2-y^2)$
     \item[(\ii)] $\bm{A}(\bm{r})=(x\ln r,y\ln r,z\ln r)\quad\:(r=|\bm{r}|=\sqrt{x^2+y^2+z^2},r\neq 0$とする)
     \item[(\iii)] $\bm{A}(\bm{r})=(e^{-ar^2},e^{-ar^2},e^{-ar^2})\quad\:(r=|\bm{r}|=\sqrt{x^2+y^2+z^2})$
    \end{itemize}
   \item[[5]] ベクトル場\dis{\bm{A}(\bm{r})=\inv{r^2}\bm{e}_r}$\bm{e}_r$は動径方向の単位ベクトル)を考える。
    \begin{itemize}
     \item[(i)] $\bm{r}\neq 0$での$\bm{A}(\bm{r})$の発散を求めよ。
     \item[(\ii)] 原点中心、半径$\epsilon$の球面上での$\bm{A}(\bm{r})$の面積分を計算し、$\epsilon\to 0$の極限をとることで、$\bm{r}=0$での発散
                   ($\bm{r}=0$を含む微小体積からのわき出しを体積をで割ったもの)を求めよ。
     \item[(\iii)] (i)、(\ii)の結果から、任意の閉曲面$S$からのベクトル場$\bm{A}(\bm{r})$のわき出しがどのようになるか述べよ。
    \end{itemize}
   \item[[6]] 球対称のベクトル場$\bm{A}(\bm{r})=f(r)\bm{e}_r[f(r)はr=|\bm{r}|$のみの関数。$\bm{e}_r$は動径方向の単位ベクトル]の回転を求めよ。
  \end{itemize}
  
  \newpage
  
  \center{{\large 物理数学I第7回　$\nabla$の応用$\cdot$多重作用}}
  \begin{screen}
   \begin{itemize}
    \item[$\bullet$] ラプラシアン：\dis{\nabla\cdot\nabla\phi(\bm{r})=\left(\PDN{}{x}{2}+\PDN{}{y}{2}+\PDN{}{z}{2}\right)\phi(\bm{r})} \\
                     演算子\dis{\nabla\cdot\nabla\equiv\nabla^2=\Delta=\left(\PDN{}{x}{2}+\PDN{}{y}{2}+\PDN{}{z}{2}\right)}をラプラシアンと呼ぶ
    \item[$\bullet$] 恒等式：
     \begin{itemize}
      \item[$\cdot$] $\nabla\times\nabla\phi(\bm{r})=0$
      \item[$\cdot$] $\nabla\cdot\nabla\times\bm{A}(\bm{r})=0$
      \item[$\cdot$] $\nabla\times[\nabla\times\bm{A}(\bm{r})]=\nabla[\nabla\cdot\bm{A}(\bm{r})]-\nabla^2\bm{A}(\bm{r})$
     \end{itemize}
    \item[$\bullet$] $\nabla$の分配則：
     \begin{itemize}
      \item[$\cdot$] $\nabla\cdot(\phi\bm{A})=\nabla\phi\cdot\bm{A}+\phi(\nabla\bm{A})$
      \item[$\cdot$] $\nabla\times(\phi\bm{A})=(\nabla\phi)\times\bm{A}+\phi(\nabla\times\bm{A})$
     \end{itemize}
   \end{itemize}
  \end{screen}
  
  \newpage
  
  \begin{itemize}
   \item[[1]] $\nabla$について以下の分配則が成り立つ事を示せ。
    \begin{itemize}
     \item[(i)] $\nabla\cdot(\phi\bm{A})=\nabla\phi\cdot\bm{A}+\phi(\nabla\bm{A})$
     \item[(\ii)] $\nabla\times(\phi\bm{A})=(\nabla\phi)\times\bm{A}+\phi(\nabla\times\bm{A})$
     \item[(\iii)] $\nabla\cdot(\bm{A}\times\bm{B})=(\nabla\times\bm{A})\cdot\bm{B}-\bm{A}(\nabla\times\bm{B})$
    \end{itemize}
   \item[[2]] ある閉曲面$S$に囲まれた領域$V$内で、スカラー場$\phi(\bm{r})、\varphi(\bm{r})$が与えられているとする。この時
               \begin{eqnarray*}
                \int_V(\phi\nabla^2\varphi-\varphi\nabla^2\phi)dv=\int_S(\phi\nabla\varphi-\varphi\nabla\phi)\cdotd\bm{s}
               \end{eqnarray*}
              が成り立つ事を示せ(グリーンの定理)
   \item[[3]] 以下の恒等式が成り立つ事を示せ。(スカラー場$\phi$及びベクトル場$\bm{A}$の各成分は２階微分可能であるとする。)
    \begin{itemize}
     \item[(i)] $\nabla\times\nabla\phi(\bm{r})=0$
     \item[(\ii)] $\nabla\cdot\nabla\times\bm{A}(\bm{r})=0$
     \item[(\iii)] $\nabla\times[\nabla\times\bm{A}(\bm{r})]=\nabla[\nabla\cdot\bm{A}(\bm{r})]-\nabla^2\bm{A}(\bm{r})$
    \end{itemize}
   \item[[4]] 真空中のMaxwell方程式は
              \begin{eqnarray*}
               \nabla\cdot\bm{E}=0,\nabla\cdot\bm{B}=0,\nabla\times\bm{E}=-\PD{\bm{B}}{t},\nabla\times\bm{B}=\inv{c^2}\PD{\bm{E}}{t}
              \end{eqnarray*}
             で与えられている。これらの関係式から、電磁場の波動方程式
              \begin{eqnarray*}
               \nabla^2\bm{E}=\inv{c^2}\PDN{\bm{E}}{t}{2},\nabla^2\bm{B}=\inv{c^2}\PD{^2\bm{B}}{t^2}
              \end{eqnarray*}
             を導け。
  \end{itemize}
  
  \newpage
  
  \center{{\large 物理数学I第8回　ポテンシャル理論}}
  \begin{screen}
   \begin{itemize}
    \item 渦なしの場合： \\
           ベクトル場$\bm{F}(\bm{r})$が渦なし、i.e.$\nabla\times\bm{F}(\bm{r})=0$ \\
           $\Longleftrightarrow\bm{F}(\bm{r})=-\nabla\phi(\bm{r})$となるような位置$\bm{r}$の１価スカラー関数(スカラーポテンシャル)$\phi(\bm{r})$が存在
    \item ソレノイダル(わきだし無し)の場合： \\
           ベクトル場$\bm{F}(\bm{r})$がソレノイダル、i.e.$\nabla\cdot\bm{F}(\bm{r})$ \\
           $\Longleftrightarrow\bm{F}(\bm{r})=\nabla\times\bm{A}(\bm{r})$となるような位置$\bm{r}$の１価ベクトル関数(ベクトルポテンシャル)$\bm{A}(\bm{r})$が存在 
     \begin{itemize}
      \item[$\cdot$] ゲージ不変性： \\
                      $\bm{F}(\bm{r})=\nabla\times\bm{A}(\bm{r})$は$\bm{A}(\bm{r})$に対するゲージ変換
                      $\bm{A}(\bm{r})\rightarrow\bm{A}'(\bm{r})=\bm{A}(\bm{r})+\nabla u(\bm{r})\quad[u(\bm{r})$は２階微分可能な任意のスカラー関数]
                      に対して不変に保たれる。
      
     \end{itemize}
    \item 一般の場合：ヘルムホルツの定理 \\
           ベクトル場$\bm{F}(\bm{r})$が無限遠で十分早く0になるとき、ベクトル場$\bm{F}(\bm{r})$は渦なし部分とソレノイダル部分の和で表す事が出来る \\
           (言い換えると)$\bm{F}(\bm{r})$は適当なスカラーベクトルポテンシャル$\phi(\bm{r}),\bm{A}(\bm{r})$を用いて
            \begin{eqnarray*}
             \bm{F}(\bm{r})=-\nabla\phi(\bm{r})+\nabla\times\bm{A}(\bm{r})
            \end{eqnarray*}
           と表す事が出来る(そのような１価関数$\phi(\bm{r}),\bm{A}(\bm{r})が存在する)。
   \end{itemize}
  \end{screen}
  
  \newpage
  
  \begin{itemize}
   \item[[1]] ベクトル場$\bm{F}(\bm{r})$が渦なしであるための必要十分条件は、「$\bm{F}(\bm{r})=-\nabla\phi(\bm{r})$となるような、位置$\bm{r}$の
              １価関数であるスカラーば$\phi(\bm{r})$が存在する」である事を示せ。(この$\phi(\bm{r})$をスカラーポテンシャルと呼ぶ)
   \item[[2]] ベクトル場$\bm{F}(\bm{r})$がソレノイダルであるための必要十分条件は、「$\bm{F}(\bm{r})=\nabla\times\bm{A}(\bm{r})$となるような、
              位置$\bm{r}$の1価関数であるベクトル場$\bm{A}(\bm{r})$が存在する」である事を示せ。(この$\bm{A}(\bm{r})$
              の事をベクトルポテンシャルと呼ぶ)
   \item[[3]] $\bm{F}(\bm{r})=\nabla\times\bm{A}(\bm{r})$、として以下の問に答えよ。
    \begin{itemize}
     \item[(i)] ベクトルば$\bm{F}$は、$\bm{A}$に対するゲージ変換
                 \begin{eqnarray*}
                  \bm{A}(\bm{r})\rightarrow\bm{A}'(\bm{r})=\bm{A}(\bm{r})+\nabla u(\bm{r})\quad[u(\bm{r})は２階微分可能な任意のスカラー関数]
                 \end{eqnarray*}
                に対して不変である事を示せ。
     \item[(\ii)] ベクトルポテンシャル$\bm{A}=(y^2z,x^2z,0)$に対して$u(\bm{r})=-xy^2z$によるゲージ変換お施したポテンシャル$\bm{A}'(\bm{r})$を求めよ。
                  また、$\nabla\times\bm{A}(\bm{r})=\nabla\times\bm{A}'(\bm{r})$を示せ。
    \end{itemize}
   \item[[4]] 空間内のある領域で、ベクトル場$\bm{F}(\bm{r})$の発散$\nabla\cdot\bm{F}$、回転$\nabla\times\bm{F})$、及び、領域内での法線成分
              $\bm{F}_\bot$が与えられた時、$\bm{F}(\bm{r})$は一意に決まる事を示せ。
   \item[[5]] $\bm{r}=0$で滑らかな任意のスカラー関数$f(\bm{r})$に対して
               \begin{eqnarray*}
                \int_Vf(\bm{r})\left[\nabla^2\left(\inv{r}\right)\right]dv=-4\pi f(0)
               \end{eqnarray*}
              が成り立つ事を示せ。($V$は原点$\bm{r}=0$を含む任意の領域)この事から、\dis{\nabla^2\left(\inv{r}\right)}=-4\pi\delta(\bm{r})$と書くことができる。
   \item[[6]] ヘルムホルツの定理を証明せよ。(ヒント：上の2問の結果を使う)
   \item[[7]] 電荷分布$\rho(\bm{r}$、電流密度$\bm{j}(\bm{r})$が与えられた時の、真空中、定常状態に対するMaxwell方程式は
               \begin{eqnarray*}
                \nabla\cdot\bm{E}=\frac{\rho(\bm{r})}{\epsilon_0},
                \nabla\cdot\bm{B}=0,
                \nabla\times\bm{E}=0.
                \nabla\times\bm{B}=\mu_0\bm{j}(\bm{r})
               \end{eqnarray*}
              で与えられる。これらの関係式から、電場のスカラーポテンシャル$\phi(\bm{r})(\bm{E}=-\nabla\phi$)、磁場のベクトルポテンシャル$\bm{A}(\bm{r})(\bm{B}=\nabla\times\bm{A})$
              が従う方程式を求めよ。(ベクトルポテンシャルのゲージとして、$\nabla\cdot\bm{A}=0$を用いよ)
   \item[[8]] 真空中の定常電流分布$\bm{j}(\bm{r})$がつくる磁束密度$\bm{B}(\bm{r})=\nabla\times\bm{A}(\bm{r})$とする。磁場のエネルギーは、
               \begin{eqnarray*}
                U_B=\inv{\mu_0}\int_V[\bm{B}(\bm{r})]^2dv
               \end{eqnarray*}
              で表せれる。($V$は全空間)無限遠($r\to\infty$)で$\bm{B}(\bm{r})、\bm{A}(\bm{r})$が十分速く0になるとき、アンペールの法則$\nabla\times\bm{B}=\mu_0\bm{j}(\bm{r})$を用いて、
              磁場のエネルギーが
               \begin{eqnarray*}
                U_B=\int_V\bm{j}(\bm{r})\cdot\bm{A}(\bm{r})dv
               \end{eqnarray*}
              と書き直せる事を示せ。
  \end{itemize}
  
  \newpage
  
  \center{{\large 物理数学I第9回　直交曲線座標}}
  \begin{screen}
   \begin{itemize}
    \item 曲線座標：$q_i(x,y,z)=$const.($i=1,2,3$)の３つの面の交点で、座標$(q_1,q_2,q_3)$を指定 \\
          座標ベクトル$\bm{e}_i$：$q_i=$const.の面に垂直な単位ベクトル(向きは、$(\bm{e}_1,\bm{e}_2,\bm{e}_3)$が右手系を張る向き) \\
          特に、$(\bm{e}_1,\bm{e}_2,\bm{e}_3)$が互いに直交、すなわち、$\bm{e}_i\cdot\bm{e}_j=\delta_{ij}$である場合を直交曲線座標という。この時、$\bm{e}_i\times\bm{e}_j=\epsilon_{ijk}\bm{e}_k$も成立。
    \item 直交曲線座標とデカルト座標の違い：
     \begin{itemize}
      \item[$\cdot$] (直交)曲線座標では$\bm{e}_i=\bm{e_}i(q_1,q_2,q_3)$：座標ベクトルも座標の関数
       \begin{itemize}
        \item[$\ldots$] 微分などの影響を受ける。
       \end{itemize}
      \item[$\cdot$] $q_i$の微小変化$q_i\rightarrow q_i+dq_i$に際しての変位：$d\bm{r}\rightarrow h_idq_i\bm{e}_i$
       \begin{itemize}
        \item[$\ldots$] スケール因子$h_i$が入ってくる。
       \end{itemize}
     \end{itemize}
    \item 直交曲線座標でのベクトル演算：\dis{\bm{A}=\sum_{i=1}^3A_i\bm{e_}i}などとして、
     \begin{itemize}
      \item[$\cdot$] 和：\dis{\bm{A}+\bm{B}=\sum_i(A_i+B_i)\bm{e}_i}
      \item[$\cdot$] 内積：\dis{\bm{A}\cdot\bm{B}=\sum_i(A_iB_i)}
      \item[$\cdot$] 外積：\dis{\bm{A}\times\bm{B}=
                                 \begin{vmatrix}
                                  \bm{e}_1 & \bm{e}_2 & \bm{e}_3 \\
                                     A_1   &    A_2   &    A_3   \\
                                     B_2   &    B_2   &    B_3   \\
                                 \end{vmatrix}}
     \end{itemize}
    \item 直交曲線座標での微積分：
     \begin{itemize}
      \item[$\cdot$] スケール因子：$\dis{h_i=\sqrt{\left(\PD{x}{q_1}\right)^2+\left(\PD{x}{q_2}\right)^2+\left(\PD{x}{q_3}\right)^2}}
      \item[$\cdot$] スカラー場の体積積分：\dis{\int_V\phi(\bm{r})d\bm{r}=\int_V\phi(q_1,q_2,q_3)h_1h_2h_3dq_1dq_2dq_3}
      \item[$\cdot$] ベクトル場の線積分：\dis{\int_C\bm{A}(\bm{r})\cdot d\bm{r}=\sum_i\int_CA_ih_idq_i}
      \item[$\cdot$] ベクトル場の面積分：\dis{\int_S\bm{A}(\bm{r})\cdot d\bm{s}=\int_SA_1h_2h_3dq_2dq_3+\int_SA_2h_3h_1dq_3dq_1+\int_SA_3h_1h_2dq_1dq_2}
      \item[$\cdot$] 勾配：\dis{\nabla\phi(\bm{r})=\sum_i\inv{h_i}\left(\PD{\phi}{q_i}\right)\bm{e}_i}
      \item[$\cdot$] 発散：\dis{\nabla\cdot\bm{A}(\bm{r})=\inv{h_1h_2h_3}\left[\PD{}{q_1}(A_1h_2h_3)+\PD{}{q_2}(A_2h_3h_1)+\PD{}{q_3}(A_3h_1h_2)\right]}
      \item[$\cdot$] 回転：\dis{\nabla\times\bm{A}(\bm{r})=\inv{h_1h_2h_3}
                                                            \begin{vmatrix}
                                                             h_1\bm{e}_1 & h_2\bm{e}_2 & h_3\bm{e}_3 \\
                                                              \PD{}{q_1} &  \PD{}{q_2} &  \PD{}{q_3} \\
                                                                h_1A_1   &    A_2h_2   &    A_3h_3   
                                                            \end{vmatrix}}
     \end{itemize}
   \end{itemize}
  \end{screen}
  
  \newpage
  
  \begin{itemize}
   \item[[1]] 一般の直交曲線座標$(q_1,q_2,q_3)$におけるスケール因子が
               \begin{eqnarray*}
                h_i=\sqrt{\left(\PD{x}{q_1}\right)^2+\left(\PD{x}{q_2}\right)^2+\left(\PD{x}{q_3}\right)^2}
               \end{eqnarray*}
              と表される事を示せ。
   \item[[2]] 一般の直交曲線座標$(q_1,q_2,q_3)$において、スカラー場の勾配が
               \begin{eqnarray*}
                \nabla\phi(\bm{r})=\sum_i\inv{h_i}\left(\PD{\phi}{q_i}\right)\bm{e}_i
               \end{eqnarray*}
              と表される事を示せ。
   \item[[3]] 一般の直交曲線座標$(q_1,q_2,q_3)$において、ベクトル場の発散が
               \begin{eqnarray*}
                \nabla\cdot\bm{A}(\bm{r})=\inv{h_1h_2h_3}\left[\PD{}{q_1}(A_1h_2h_3)+\PD{}{q_2}(A_2h_3h_1)+\PD{}{q_3}(A_3h_1h_2)\right]
               \end{eqnarray*}
              と表される事を示せ。
   \item[[4]] 一般の直交曲線座標$(q_1,q_2,q_3)$において、ベクトル場の回転が
               \begin{eqnarray*}
                \nabla\times\bm{A}(\bm{r})=\inv{h_1h_2h_3}
                                            \begin{vmatrix}
                                             h_1\bm{e}_1 & h_2\bm{e}_2 & h_3\bm{e}_3 \\
                                             \PD{}{q_1} &  \PD{}{q_2} &  \PD{}{q_3} \\
                                             h_1A_1   &    A_2h_2   &    A_3h_3   
                                            \end{vmatrix}
               \end{eqnarray*}
              と表される事を示せ。
   \item[[5]] 円柱座標$(\rho,\phi,z)$での、スケール因子、勾配、発散、回転の表式を導け。
   \item[[6]] 極座標$(r,\theta,\phi)$での、スケール因子、勾配、発散、回転の表式を導け。
   % \item[[7]] ポテンシャル$V(\bm{r})$中を運動する質量$m$の粒子の波動関数$\Psi(\bm{r})$は、偏微分方程式(Schr\"{o}dinger方程式)
   %             \begin{eqnarray*}
   %              \left[-\frac{\hbar^2}{2m}\nabla^2+V(\bm{r})\right]\Psi(\bm{r})=E\Psi(\bm{r})
   %             \end{eqnarray*}
   %            に従う。今、ポテンシャルが$z$軸からの距離にのみの関数、すなわち、$V(\bm{r})=V(\rho)$であるとする。この時、円筒座標$(\rho,\phi,z)$での
   %            ラプラシアンを導出し、Schr\"{o}dinger方程式を円筒座標で書き下せ。さらに、$\Psi(\rho,\phi,z)=\Rho(\rho)\Phi(\phi)Z(z)$と仮定し変数分離
   %            することで、$\Rho,\Phi,Z$が従う常微分方程式を求めよ。
   % \item[[8]] ポテンシャル$V(\bm{r})$中を運動する質量$m$の粒子の波動関数$\Psi(\bm{r})$は、偏微分方程式(Schr\"{o}dinger方程式)
   %             \begin{eqnarray*}
   %              \left[-\frac{\hbar^2}{2m}\nabla^2+V(\bm{r})\right]\Psi(\bm{r})=E\Psi(\bm{r})
   %             \end{eqnarray*}
   %            に従う。今、ポテンシャルが原点からの距離にのみの関数、すなわち、$V(\bm{r})=V(r)$であるとする。この時極座標$(r,\theta.\phi)$でのラプラシアン
   %            を導出し、Schr\"{O}dinger方程式を極座標で書き下せ。さらに、$\Psi(r,\theta,\phi)=R(r)\Theta(\theta)\Phi(\phi)$と仮定し変数分離
   %            することで、$R,\Theta,\Phi$が従う常微分方程式を求めよ。
  \end{itemize}
   
\end{document}
